
\begin{paralelo}
\capitulo
{La Trucha del Río Grande}
%
{An Breac atá san Abhainn Mhóir}

\bi
{Reconocería esa trucha de entre todas las truchas que se enroscan en las pozas
de la corriente. Es más voluminosa que muchas de su especie, y tiene una edad
que la mayoría no alcanza. ¡Y es muy inteligente! Pescadores de las siete
parroquias han sido atormentados y mortificados por ella durante muchos años;
han probado toda clase de cebos de los que se ponen en los anzuelos—lo que
convierte a la trucha en una campeona es como entresaca su morro puntiagudo de
la piedra como si viviera ahí, y agita la cola burlonamente para luego largarse
tranquilamente.}
%
{\pagina{74} D’aithneóchainn an breac sin thar aon bhreac dár lúb é féin i
bpoll srotha ariamh. Tá toirt ann thar mórán dá ghaoltaibh, agus aois nach
bhfuil ag a lán díobh. Acht an chiall atá ’n-a cheann! Tá iasgairí na seacht
bparáisde cráidhte céasta aige le na bliadhantaibh fada; gach uile chineál
baoite dár cuireadh ar dhubhán ariamh féachadh iad—ní dhéanann an seadaire de
bhreac acht gob biorach a sháitheadh amach thar an gcloich mar a mbíonn
comhnaidhe air, iarball a chasadh go sgigeamhail agus imtheacht leis ar a
shuaimhneas.}

\bi
{Si la miraras a través del agua cristalina, verías que no presta atención ni a
ti ni a tu cebo, por bueno que fuera. ¡Cómo te irritarías cuando vieras que
sube a la superficie a capturar moscas del mismo color y forma que la que está
en tu anzuelo! ¡Esa trucha vieja y astuta! La cantidad de improperios que
recibió por parte de un pescador junto a su poza.}
%
{D’fheictheá shíos uait é san uisge glégeal, agus gan beann aige ort ná ar do
bhaoite dá fheabhas é. Agus nach ort bhéadh an cantal nuair d’fheictheá é ag
éirghe aníos go bárr uisge le breith ar mhíoltóig bhéadh ar aon dath agus ar
aon chosamhlacht leis an gceann bhéadh ar do dhubhán féin! An breac clisde
seanda sin! Nach iomdha easgaine bhain sé as iasgaire le n-a linn.}

\bi
{¿Me dijiste que querías ir a por ella, pescador de truchas? Te orientaré; ve a
Armagh para empezar; entonces, conoce a algún pescador de truchas de los que
hay en esa ciudad. Dile que te informe de la Trucha, y que has decidido no
dejar el lugar hasta que la tengas en tu saca.}
%
{Ar dhubhairt tú liom go bhfuil fonn ort a dhul ar a thóir, a iasgaire na
mbreac? Cuirfead ar an eólas thú; téigh go hÁrd Macha i dtosach; annsin, cuir
aithne ar aon iasgaire breac dá bhfuil sa gcathair sin. Abair leis go bhfuair
tú tuairisg an Bhric, agus go bhfuil socraighthe agat gan an áit fhágáil go
mbeidh sé agat istigh ’do mhála.}

\bi
{¡La bienvenida que tendrás! ¡Y la de historias reales que te contarán acerca
de los pescadores que vinieron desde tierras muy lejanas seducidos por la
Trucha del Río Grande\footnote{\glosa{An Abhainn Mhór} (río Blackwater), transcurre por los
condados de Armagh y Tyrone, ambos en Irlanda del Norte, y Monaghan, en la
República de Irlanda.}!}
%
{\pagina{75} Nach rómhat bhéas an fháilte! Nach duit innseóchar na sgéalta fíre
faoi iasgairibh tháinic as tíorthaibh i bhfad i gcéin le Breac na hAibhne Móire
a mhealladh!}

\bi
{Todos los hombres de la zona se pondrán a tu disposición para darte a conocer
la Trucha. Harás amistad cordial e inquebrantable con el canijo joven y el
anciano cano. Cada uno de ellos te enseñará sus aparejos de pesca, tanto el
anzuelo como la caña y el sedal. Te describirán la Trucha, su tamaño, su peso,
sus habilidades—apuesto a que oirás que la Trucha del Río Grande contradirá las
historias que hay en los libros de pesca.}
%
{Cuirfear an uile dhuine sa gceanntar shíl an Breac thabhairt leis i n-aithne
dhuit. Déanfaidh tú cumann agus cáirdeas buan leis an ógánach caol agus leis an
seanóir liath. Taisbeánfaidh gach duine aca a ghléas iasgaireachta dhuit, idir
dubhán agus dorugha agus slat. Cuirfidh sé síos ar an mBreac dhuit, ar a
thoirt, ar a mheadhchan, ar a chlisteacht—cuirfead geall leat go gcloisfidh tú
sgéalta faoi Bhreac na hAibhne Móire a sháróchas aon sgéal iasgaireachta atá
sna leabhraibh....}

\bi
{¿No vino un joven desde Escocia a este lugar una vez que juró y prometió que
no abandonaría la ribera hasta que atrapara a la trucha? ¡Joven insensato! ¡No
comprendió cuánto talento había en la cabeza de ese pez!}
%
{Nár tháinic fear óg as Albain san áit uair agus nár thug sé mionn agus móid
nach bhfágfadh sé bruach na haibhne go mbéadh an breac aige? An fear óg
díthchéillidhe! Níor thuig sé cé’n éirim bhí i gcoigeann an éisg sin!}

\bi
{Pasó allí la primavera. Tenía una cabaña de cañas en la orilla y cada día le
llevaban comida desde la ciudad. Llegó el verano. La trucha y él se conocieron
mejor. Durante el largo y soleado verano, el hombre y el pez estuvieron en
mutua compañía, y se iban haciendo amigos; hasta que hubo cariño del joven a la
trucha, y cariño de la Trucha al joven...}
%
{Chaith sé an tEarrach ann. Bothán beag de chliathaibh aige ar an mbruach agus
biadh ghá thabhairt chuige gach lá ó’n gcathair. Tháinic tús an tsamhraidh.
Chuir sé féin agus an breac aithne níos feárr ar a chéile. Le linn an
tsamhraidh fhada bhuidhe, bhí an fear agus an t-iasg i gcuideachtain a chéile,
ag éirghe muinnteardha le chéile; go raibh rún an ógánaigh ag an mbreac agus
rún an Bhric ag an ógánach....}

\bi
{Un hombre me dijo que en todo el tiempo que el joven pasó, en absoluto estuvo
pescando sino componiendo poesía: ¿pero quién podría creer que tal persona
jamás puso cebo en el anzuelo?}
%
{Dubhairt fear liom nach ag iasgaireacht chaitheadh an t-ógánach an aimsir ar
chor ar bith \pagina{76} acht ag ceapadh filidheachta: acht cé chreidfeadh a
leithéid de dhuine nár chuir baoite ar dhubhán ariamh?}

\asepbicol

\bi
{El lugar donde vive la Trucha haría poeta a cualquiera aunque no tuviera
ningún talento para ello.}
%
{An áit a bhfuil comhnaidhe ar an mBreac bhainfeadh sé filidheacht as an t-é go
mbéadh féith na filidheachta ann ar chor ar bith.}

\bi
{La cristalina y corriente agua descendía por sobre piedras redondas y
verdosas. Había una poza oscura y lúgubre bajo una alta colina. Esa poza
actuaba como un bello espejo que reflejaba cada nube y cada pájaro que cruzaban
los cielos. Las orillas de cada lado de la oscura poza se elevaban del agua
empinadas y suaves, y flores coloridas crecían en ellas.}
%
{Uisge glé reatha ag imtheacht le fánaidh thar chlochaibh cruinne glasa. Poll
dubh duaibhseach faoi mhullán árd. An poll sin ’n-a sgathán aoibhinn ag gach
néal agus ag gach éan théidheann treasna na spéire. Bruach ar gach taobh de’n
pholl dubh ag éirghe aníos ó’n uisge go roighin réidh agus blátha ioldathacha
ag fás air.}

\bi
{¡Y la cantidad de pájaros que había por allí! Se dice que no hay ningún otro
lugar en Irlanda donde se puedan ver más golondrinas que cerca de esa
charca—cientos y cientos de ellas jugando y divirtiéndose entre ellas encima
del agua oscura al caer la noche.}
%
{Agus na héanlaith bhíos thart ann! Deirtear nach bhfuil aon áit eile i
nÉirinn is mó d’fheicfeá fáinleóga ná i n-aice an phuill seo—na céadta agus na
céadta díobh ag déanamh spóirt agus aoibhnis dhóibh féin ós cionn an uisge
dhuibh le tuitim na h-oidhche.}

\bi
{¡La charla y los cantos que había entre cada especie al principio del verano
en los matorrales de por allí! Era una congregación y un festival de los
pájaros de Irlanda, y formaban la misma algazara que la gente en cualquier
festival: no sé si esa algarabía tiene algún sentido—pero aunque no lo tenga,
sigue siendo preciosísimo...}
%
{An chainnt agus an chantaireacht bhíos ag gach cineál díobh i dtosach an
tsamhraidh sna sgeachaibh thart ann! Ann a bhíos feis agus cómhdháil éanlaith
Éireann, agus an oiread gleó aca is bhíos ag lucht aon fheise eile: níl a fhios
nach mbíonn an oiread céille le n-a ngleó freisin—mara mbíonn féin, bíonn sé i
bhfad níos binne....}

\bi
{Hay una arboleda cerca de la poza. Esa arboleda estaba preciosa en un soleado
y cálido día de verano. El zumbido de abejas. La fragancia de la tierra, las
plantas y los árboles. La magia que había hechizaría a cualquiera.}
%
{Tá coill ann, i n-aice leis an bpoll. Aoibhinn bheith sa gcoill sin lá
brothallach buidhe samhraidh. Dordán beach ann. Cumhracht ó ithir agus ó luibh
agus ó chrann ann. Draoidheacht ann do’n té gur féidir draoidheacht a chur
air.}

\bi
{¡Qué pena que no sea verano! ¡Setecientas veces lamento que no sea verano
estando yo en esa arboleda!}
%
{\pagina{77} Mo thruagh gan an samhradh ann! Mo sheacht gcéad truagh gan an
samhradh ann agus mise sa gcoill sin!}

\bi
{Encomiendo al poeta la visita del lugar, de la oscura y lúgubre poza, del agua
corriente y cristalina, de las dos orillas floridas con sus miles de pájaros,
de la arboleda cantarina y fragante—y sí, de la Trucha que gobierna este mágico
reino...}
%
{Molaim do’n fhile cuairt thabhairt ar an áit, ar an bpoll dubh duaibhseach, ar
an uisge glé reatha, ar an dá bhruach bláthmhara go na mílte éanlaith, ar an
gcoill cheólmhar chumhartha—seadh, agus ar an mBreac atá i gceannas na
ríoghachta draoidheachta seo....}

\asepbicol

\bi
{Pero nunca vi a la Trucha con los ojos de mi cara. Tampoco vi la arboleda, ni
la oscura poza, ni el agua corriente y cristalina. Mas si no los vi con los
ojos de mi cara, los vi con los ojos de mi mente...}
%
{Acht ní fheacas an Breac ariamh le mo shúilibh cinn. Ní fhacas an choill acht
oiread, ná an poll dubh, ná an t-uisge glé reatha. Acht mara bhfaca mé le mo
shúilibh cinn iad chonnaiceas le súilibh m’intinne iad....}

\bi
{Así es como conocí a la Trucha y el lugar por primera vez:}
%
{Seo é an chaoi ar chuireas aithne ar an mBreac agus ar an áit i dtosach:}

\bi
{Estaba sentado en mi banqueta en la celda de la prisión observando
patéticamente una porción del cielo azul a través de la ventana, y las
golondrinas que pasaban por delante de esa bella porción.}
%
{Mé ’mo shuide ar mo stóilín i gcill an phríosúin ag féachaint uaim go
truaighmhéileach thrid an bhfuinneóig ar phaiste de’n spéir ghuirm, agus ar an
bhfáinleóig thagadh idir mé agus an paisde beag áluinn sin.}

\bi
{Se abrió mi puerta. Entró un guarda.}
%
{Osgluigheadh mo dhoras. Tháinic gárda isteach.}

\bi
{Era por la tarde y él no vigilaba mucho. Abrió un libro de bolsillo que tenía.
Sacó veinte anzuelos con sus corchos.}
%
{Bhí an tráthnóna ann agus gan mórán ar a aire. D’osgail sé leabhar póca bhí
aige. Bhain suas le fiche dubhán go n-a mbaoithí as.}

\bi
{“Eres un pescador de truchas,” dijo él, “vi en la oficina unos anzuelos en tu
bolsillo cuando te prendieron.”}
%
{“Iasgaire breac thú,” ar seisean, “chonaiceas san oifig cuid de na dubháin bhí
do phóca nuair rugadh ort.”}

\bi
{Le dije que sí, que me fascinaba la pesca de la trucha. Me preguntó qué cebos
de mosca eran mejores a mi juicio. Respondí en consonancia. Le sugerí unos
cuantos. Le desaconsejé algunos otros. Pensó que ejercía la pesca, que estaba
versado en ese arte.}
%
{Dubhras leis go mb’ eadh, gur chuireas suim mhór i n-iasgaireacht breac.
D’iarr sé orm an baoite míoltóg is feárr dá raibh aige féin \pagina{78} a
thoghadh. Rinneas amhlaidh. Mholas cuid díobh. Cháineas cuid eile. Thuig sé go
ndeárnas iasgaireacht, go raibh sgil agam san ealadhain sin.}

\bi
{Un par de pescadores de trucha conociéndose en la celda de una prisión...}
%
{Chuir an bheirt iasgaire breac aithne ar a chéile annsin i gcill
phríosúin....}

\bi
{¡Era una pena que no pudiera salir esa tarde a intentar atraer a la Trucha del
Río Grande!}
%
{Bhí truaigh aige dhom nár fhéadas bualadh amach leis an tráthnóna sin le Breac
na hAibhne Móire a mhealladh!}

\bi
{Venía dos o tres veces a mi celda cada semana desde entonces, y me contaba
sobre la Trucha y sus correrías, de lo bien que llegó a conocer a ese astuto
pez, de la poza lúgubre y oscura donde vivía, de las dos orillas floridas, del
agua corriente y cristalina, del bosque mágico que estaba cerca...}
%
{Thagadh sé cúpla uair nó trí go dtí mo chill gach seacht\-mhain n-a dhiaidh sin,
agus d’innsigheadh sé dhom faoi ’n mBreac agus a eachtraí, gur chuireas aithne
mhór-mhaith ar an iasg clisde sin, ar an bpoll dubh duaibhseach mar a bhfuil
comhnaidhe air, ar an dá bhruach bhláthmhara, ar an uisge glé reatha, ar an
gcoill draoidheachta atá le n-a n-ais....}

\asepbicol

\bi
{Ahora reconocería la Trucha de entre todas las truchas que se retuercen en las
pozas de la corriente. Y ya que llega la primavera, y los días se alargan, le
haré una visita en su lugar de residencia. Entonces me haré una choza de cañas
en la ribera florida y cantarina, y viviré como el joven escocés; y si no
capturara a la Trucha, ¿quién sabe si no le dedico la poesía que el lugar
inspira?}
%
{D’aithneochainn an Breac sin anois thar aon bhreac dár lúb é féin i bpoll
srotha ariamh. Agus ó tá an t-earrach ag teacht, agus an lá dhul ’un síneadh,
bhéaraidh mé cuairt ar a áit chomnaidhthe. Déanfaidh mé bóthán cliath annsin ar
an mbruach bláthmhar ceólmhar, agus cuirfidh mé fúm ann liom féin ar nós an
Albanaigh óig; agus mara mbeiridh mé ar an mBreac, cá bhfios nach mbeirinn ar
chuid de’n fhilidheacht atá ag baint leis an áit?}

\end{paralelo}

